外商投資法不改港澳台企業地位

外商投資法不改港澳台企業地位

全國人大發言人張業遂昨向港澳台企業派定心丸，指新的外商投資法不會改變對港澳台投資的法律安排。路透社

【本報訊】中國兩會正在北京召開，其中議案《外商投資法》深受外界重視，不少港商擔心不再擁有外資優惠。全國人大發言人張業遂昨派定心丸，指新的《外商投資法》不會改變對港澳台投資的法律安排，繼續可保留現況。

以往中國沿用「外資三法」，包括《中外合資經營企業法》、《外資企業法》及《中外合作經營企業法》，香港亦被視為外資。張業遂認為「在對外開放和利用外資面臨新形勢下，已難以適應新需要」，未來三法會由新訂立的《外商投資法》取代，成為外商投資法律基礎，並設五年過渡期。

條例將列出禁止及限制外資經營的清單，清單外的範疇完全開放，取代以往官方逐項審批，張強調「中外投資將享有同等待遇」。執行方面，草案列明政府不得徵收外商的投資，亦不得以技術轉換等原因阻礙外資進入。當外資出現糾紛或認為權益受損，可通過政府建立的外商投資企業投訴工作機制解決。張認為草案是「外商投資管理體制的根本性變革」，能改善中國的投資環境。

相關新聞：王光亞稱京發公函有前科

港商促進一步開放

《外商投資法》無寫明港商是外資，不少港商擔心他們既不是外資，又同時失去外資三法保障。張昨首次表明，「制定《外商投資法》不會改變國家對港澳台投資的法律適用安排」，但會按實際需要不斷改良，為三地投資提供更開放及便利營商環境。他又指香港、澳門及台灣是中國一部份，三地屬獨立關稅區，既不屬於外資，但又不完全屬於內資，較為特別。

香港中小型企業聯合會永遠榮譽主席劉達邦稱，現時以外資身份的港商在內地限制頗多，有很多範疇不能經營，如貿易及運輸等，融資亦比內地企業困難，外資在公司股本亦只能佔49%，最大資本必定由內地企業經營，故希望能進一步開放。他又指中國能吸引更多外資前來，如汽車製造商等，港商可接零件生產定單，對生意有幫助。

中國美國商會主席夏尊恩（Tim Stratford）稱，草案只是向前邁進一步，又指中國以往曾對外國公司說過很多好聽說法，但實際沒有執法，令人失望。人大會議將在今天開幕，《外商投資法》列在3月8日議程，會由小組審議三天，3月15日表決。

■記者黎仕南

上一則
上一則
撐禁民族黨 韓正：國安很重要 泛民指中央勢收緊港人公民權

下一則
下一則
王光亞稱京發公函有前科

王光亞稱京發公函有前科
撐禁民族黨 韓正：國安很重要泛民指中央勢收緊港人公民權